鄧小平：殺200人保20年穩定

鄧小平：殺200人保20年穩定
2016-12-31
要聞

【本報訊】坊間盛傳鄧小平在六四事件中說過「殺20萬人，保20年穩定」。英國解密檔案揭露，八九民運期間中共早於5月已準備血腥鎮壓學生。當時英國駐華大使唐納德得悉鄧小平5月曾說「殺200人，保中國20年穩定」。他又引述美國國防部門稱，中國政府認為這場運動將流血收場。
1989年5月20日，即中國宣佈戒嚴當天，唐納德向英發出密電匯報當地情況。當天唐與著名漢學家施拉姆（Stuart Schram）共晉午餐，施表示有中方人士向他透露，近日鄧小平說過殺200人可保20年穩定，反映中共不惜犧牲部份示威者性命以穩定局勢，並換取時間達致中國改革開放。

1989年5月，漢學家施拉姆向英駐華大使引述中方消息，稱鄧小平曾指「殺200人，保中國20年穩定」（紅框示）。英國檔案處文件

美情報證京早準備鎮壓

唐納德在密電續稱，本來對施拉姆消息有保留，但當晚美國國防部門也傳來情報，指中國政府認為沒任何方法避免死傷（no way to avoid blooodshed）；中國政府已下令政府醫院員工上班；軍方亦接獲指示，須採取必要手段平定局勢。唐再向美空軍查核真偽，確認消息來源非常可信。
六四期間任《文匯報》駐京辦主任的劉銳紹指密電沒指明鄧的說話來自哪位中方人士，難以評真偽。他形容1989年5月起北京謠言滿天飛，如「成日有人話坦克會開落廣場，結果狼來了」。

20年大限已到

佢當年係講20000人，唔係200人

20萬，2萬係64實質死亡人數

係

殺200隻GREEN OBJECT...保香港20年穩定